%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Анализ рынка мобильных приложений в промышленной сфере}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Одним из наиболее популярных решений в сфере корпоративных мобильных приложений является корпоративный мессенджер. Руководителям компаний выгодно, чтобы их сотрудники находились на связи как можно больше времени в сутках, так как при этом появляется возможность решать срочные вопросы быстрее. Кроме того, зачастую удобнее согласовывать некоторые вопросы, документы, писать письма с мобильного устройства, так как оно всегда под рукой. 

Существующие наиболее популярные корпоративные мессенджеры на конец 2017 года, согласно исследованию \cite{s2} компании Artezio: Cisco Jabber, Atlassian HipChat, IBM Lotus Sametime, Skype for Business, Brosix, Slack, Viber, Google Hangouts, Adium. На рисунке \ref{fig:top-nine-messengers} приведены основные функции мессенджеров:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{top-nine-messengers.png}
\caption{Функциональность корпоративных мессенджеров}%
\label{fig:top-nine-messengers}
\end{figure}

Класс таких систем принято называть B2E (Business-to-Employee – Бизнес-Сотруднику). B2E - системы электронной внутрикорпоративной инфраструктурно-технологической организации, с помощью которых можно упорядочить совместную работу персонала и коммуникации в компании, независимо от того, где в данный момент сотрудник находится.

\nomenclature{B2E}{Business-to-Employee (бизнес - сотруднику)}


Опыт внедрения B2E-систем показывает, что с помощью корпоративных мессенджеров можно решить две задачи: оптимизировать бизнес-процессы и повысить лояльность сотрудников.

Корпоративные мобильные приложения условно можно разделить на следующие группы:

\begin{itemize}
\item Приложения только для работы. Основная цель – сокращение издержек компании на связь между сотрудниками. Примеры: приложения для учета и транспортировки товара; приложения для страховых агентов, позволяющие сделать фотографии вмятин на автомобиле при аварии и отправить их сразу в офис; приложения, предназначенные для мониторинга какой-либо информации, например, о рынке, конкурентах, товарах, ценах с целью быстрого сбора и  обработки этих данных.
\item Приложения для работы и общения сотрудников (корпоративные социальные сети). Представляют собой аналог обычных социальных сетей, но со специализированным функционалом, позволяющим сотрудникам обмениваться необходимой информацией, создавать личные страницы, сообщества.
\item Приложения для контроля удаленных сотрудников. Обеспечивают руководителей компании информацией о деятельности удаленного сотрудника, в том числе местонахождение, передвижение, запись разговоров, также формируют отчеты различного вида на основе этой информации для контроля сотрудника, а также для решения конфликтных ситуаций с клиентами.
\item Приложения для автоматизации и обработки запросов клиентов при оказании технической поддержки пользователей. Позволяют в режиме онлайн просматривать заявки, отвечать клиентам и решать возникающие проблемы.
\end{itemize}

Разрабатываемое мобильное приложение относится к первой группе: приложения только для работы, так как предназначено только для обеспечения сотрудников требуемой информацией. Так как наиболее интересным и востребованным направлением в B2E являются приложения как для работы, так и для общения сотрудников, в дальнейшем возможно развитие проекта в эту сторону.
